%! TeX program = lualatex
%tags! tarea 1 vectores
\documentclass[letterpaper,11pt]{article}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[no-math]{fontspec}
% \usepackage{gruvboxpalette}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{newtxsf}
\usepackage[explicit]{titlesec}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc}
\usetikzlibrary{positioning}
\usetikzlibrary{arrows.meta}
\usetikzlibrary{math}
\usepackage[most]{tcolorbox}
\usepackage{tabularray}
\DefTblrTemplate{firsthead, middlehead,lasthead}{default}{}
\DefTblrTemplate{capcont}{default}{}
\DefTblrTemplate{contfoot-text}{normal}{} \SetTblrTemplate{contfoot-text}{normal} \DefTblrTemplate{conthead-text}{normal}{} \SetTblrTemplate{conthead-text}{normal}
\UseTblrLibrary{counter}
\hypersetup{
  colorlinks  = true,
  urlcolor    = blue,
  linkcolor   = blue,
  citecolor   = blue
}
\usepackage[most]{tcolorbox}

\setmainfont{NotoSans-Regular}[
Path           = /home/snouflake/.fonts/ ,
Extension      = .ttf ,
BoldFont       = NotoSans-Bold ,
ItalicFont     = NotoSans-Italic ,
BoldItalicFont = NotoSans-BoldItalic,
] 

\newtcolorbox{defbox}[3][]{%
  colback=blue!30!background,
  coltitle=blue!15!black,
  coltext=font,
  title filled=false,
	enhanced,
  detach title,
  tile,
  before upper={\tcbtitle\medskip\\},
  borderline west={2mm}{0pt}{blue},
  % attach boxed title to top center={yshift=-2mm},
  leftrule=2mm,
  toprule=0mm,
  bottomrule=0mm,
  rightrule=0mm,
  arc=0mm,
	title={Definición:~#2},
	#1
}

\setlength\parindent{0pt}

\usepackage[italic]{mathastext}

\def \T{Introducción a las Telecomunicaciones}
\def \S{2025-01-14}

\begin{document}

\begin{tikzpicture}[inner sep=0pt]
  \node[anchor=south west] (heading) at (0,8pt) {\LARGE\bfseries Tarea 1: Vectores};
  \node[anchor=north west] (name) at (0,0) {\small Ricardo Sánchez Zepeda};
  \node[anchor=north east] (name) at (\textwidth,0) {\small 01/14/2024};
\end{tikzpicture}
\medskip

Un vector es una representación de una magnitud y una direción en el espacio, comúnmente ilustrado con una flecha de longitud correspondiente a su magnitud. Un vector perteneciente a un espacio de $n$ dimensiones $R^n$ se define formalmente como un tuple de coordenadas $a = (a_1,a_2,\dots,a_n)$ que representan la posición de "la cabeza de la flecha". De estos puntos, se puede obtener la magnitud del vector $|a| = \sqrt{a_1^2,a_2^2,\dots,a_n^2}$ y dentro de está definición, también se encuentra implícita la dirección del vector.

\medskip

{\large\bfseries Vectores unitarios}

Los vectores unitarios $\hat{i}, \hat{j}$ o $\hat{i}, \hat{j}, \hat{k}$ en $R^2$ y $R^3$ respectivamente, representan los vectores paralelos a los ejes de estos espacios.

\medskip

{\large\bfseries Operaciones}

Dos vectores $a$ y $b$ de la misma dimensión $n$ se pueden sumar: $a + b = (a_1 + b_1, a_2 + b_2,$ $\dots,a_n+b_n)$, y restar: $a - b = (a_1 - b_1, a_2 - b_2, \dots, a_n - b_n)$. Un vector $a$ y un escalar $x$ se pueden multiplicar: $x \cdot a = (x a_1,x a_2,\dots,x a_n)$, sin embargo, la multiplicación entre dos vectores no está definida. En su lugar, existen las siguientes dos operaciones. El producto punto entre dos vectores $a \cdot b$, obtenido por $\sum_{i=1}^{n} a_i b_i$, se evalúa a un valor escalar, el cual equivale a $|a| |b| \cos(\theta)$, donde $\theta$ es el ángulo entre ambos vectores. Este valor se puede interpretar geométricamente como el producto de la magnitud de $b$ por la distancia que recorre $a$ en la dirección de $b$. Por lo tanto, este valor es proporcional tanto a la magnitud de ambos vectores como a la similitud de sus direcciónes; cuando los vectores son perpendiculares su producto punto es $0$, y cuando tienen direcciones opuestas, su producto punto es negativo. En tres dimensiones, el producto cruz entre dos vectores $a \times b$, obtenido por el determinante $\tiny\begin{vmatrix}
  \hat{i}
  & \hat{j}
  & \hat{k}
  \\
  a_1
  & a_2
  & a_3
  \\
  b_1
  & b_2
  & b_3
\end{vmatrix}$ se evalua a un vector, perpendicular a $a$ y $b$, cuya magnitud equvale al área del paralelograma formado entre $a$ y $b$, o $|a| |b| \sin(\theta)$.


\bigskip
{\Large\bfseries Bibliografía}

3Blue1Brown. (2016, 31 de agosto). \textit{Cross products | Chapter 10, Essence of linear algebra} [Video]. YouTube. \href{https://youtu.be/eu6i7WJeinw?si=wcacGfAJDnRm4cBO}{https://youtu.be/eu6i7WJeinw?si=wcacGfAJDnRm4cBO}
\smallskip

3Blue1Brown. (2016, 24 de agosto). \textit{Dot products and duality | Chapter 9, Essence of linear algebra} [Video]. YouTube. \href{https://youtu.be/LyGKycYT2v0?si=ZzwqOxYE7P0-rNoA}{https://youtu.be/LyGKycYT2v0?si=ZzwqOxYE7P0-rNoA}
\smallskip

Weisstein, Eric W. (2025). \textit{Vector}. From MathWorld--A Wolfram Web Resource. \href{https://mathworld.wolfram.com/Vector.html}{https://mathworld.wolfram.com/Vector.html}
\end{document}
\smallskip

